## Домашнее задание по HDFS

**Deadlines:** 
* Мягкий: 29.09, 23:59,
* Жёсткий: 06.10, 23:59.

В этом домашнем задании Вам предстоит поближе познакомиться с [распределенной файловой системой HDFS](http://hadoop.apache.org/docs/r1.2.1/hdfs_design.html). Ваша цель - написать скрипты, которые будут делать HTTP запросы к различным демонам HDFS или вызывать стандартные утилиты командной строки (shell) с целью получения запрашиваемой информации.

Можно использовать любой скриптовый язык программирования. Самый простой вариант - использовать bash, а также утилиты curl, grep, wc и т.п.

### Задачи

#### AA (0.1 балла)
Создайте текстовый файл размером не больше 5 MB. Желательно именно с текстом, а не с html, xml и прочей разметкой. Можно откуда-то скопировать, можно скачать. 
Хорошо подходит для этого lib.ru, вот так можно получить всего "Евгения Онегина": 
```
$ wget "http://lib.ru/LITRA/PUSHKIN/p4.txt"
```

Только возможно придется поправить кодировку одним из способов:
```
cat p4.txt | iconv -f windows-1251 -t utf8 p4_utf.txt
cat p4.txt | iconv -f koi8-r -t utf8 p4_utf.txt
```
Главное, чтобы в итоге команда: `more <file>` выдавала читаемый текст.

Создайте в домашней директории в HDFS директорию text/full и запишите туда полученный файл. Выделите 50 первых строк файла в отдельный файл (удобно с помощью команды head), запишите в директорию text/sample. Задача проверяется по наличию директорий и файлов. *Не качайте все одно и то же!*

#### 601 (0,5 балла)
На вход скрипту подается имя файла, на выходе нужно получить имя сервера или IP-адрес, с которого будет читаться первый блок данных (реплик может быть несколько, засчитываться будет любой из них). Пример:

	$ ./run.sh /data/access_logs/big_log/access.log.2015-12-10
	hadoop2-13.yandex.ru

#### 602 (0,5 балла)
На вход скрипту подается имя файла, на выходе нужно получить первые 10 байт этого файла (hadoop fs и hdfs dfs использовать нельзя)

	$ ./run.sh /data/access_logs/big_log/access.log.2015-12-10
	41.190.60.

#### 603 (1 балл)
На вход скрипту подается полный путь до файла в HDFS, на выходе нужно получить размер файла в блоках (см. hdfs fsck -h). `hdfs dfs -du` использоваться нельзя

	$ ./run.sh /data/access_logs/big_log/access.log.2015-12-10	
	8

#### 604 (1 балл)

На вход скрипту подается идентификатор блока, на выходе нужно получить имя сервера (если их несколько, то выбрать любой), где хранится данный блок и физический путь в локальной файловой системе до этого блока данных. (О том, как зайти на ноды кластера, написано в материалам Семинара по HDFS)

	$ ./run.sh blk_1075127191
	hadoop2-13.yandex.ru:/dfs/dn/current/BP-76251478-10.55.163.141-1427134131440/current/finalized/subdir21/subdir35/blk_1075127191

#### 605 (3 балла)
Большие файлы на кластере делятся на блоки определенного размера. Нужно выяснить какой дополнительный объем используется в HDFS для хранения данных при использовании одной реплики (т.е. без дублирования данных). Для проведения экспериментов и создания файлов разного размера предлагается использовать утилиту dd (см. [пример использования](http://unix.stackexchange.com/questions/101332/generate-file-of-a-certain-size)) + решение задачи 4. На вход программы подается размер файла в байтах, на выходе программы должно быть одно число, равное числу байт для физического хранения этого файла (без учета хранения файлов с расширением .meta). Из полученного результата вычесть объём исходного файла (в байтах). `hdfs dfs -du` использоваться нельзя

	$ ./run.sh <int>
	123

#### 606 (4 балла)

Допустим у нас имеется 32GB RAM на сервере, где у нас установлен сервис Namenode. 6GB RAM зарезервировано на различные сервисы для мониторинга состояния кластера и поддержки работоспособности системы. Объем метаинформации на 1 блок - 200 байт. В предположении 3-кратной репликации оценить максимальный объем данных, которые можно хранить на кластере (стандартный размер блока: 64 или 128 MB). Сколько данных можно хранить на кластере, если Secondary Namenode работает на той же машине, что и Namenode? Как изменится этот показатель в предположении того, что средний размер файла в блоках - 1.5? Допустим к нам пришел заказчик и сказал, что собирается хранить и обрабатывать на наших серверах 120PB данных. Какой минимальный объем оперативной памяти должен быть установлен при вышеуказанных параметрах реплицирования, размера блока и средней длины файла в блоках?

По этой задаче требуется сдавать не код, а отчёт (в идеале *.md-файл, но можно и doc/tex).
